# Introdução a teoria dos sistemas e cronotopologia
A teoria dos sistemas agora permite estudarmos a natureza do tempo, assim levando a criação da cronotopologia (que pertence totalmente aos sistemas humanos), nos permitindo reconhecer a verdadeira natureza dos fenômenos psicossociais.

A sobrevivência é a necessidade biológica mais básica.

**1.1 Tempo e sistemas não-lineares: Sistemas cronotopológicos (Cronossistemas)**

Musès generaliza a noção de sistema, porque, segundo ele, "A definição usual é mais restrita e resulta quando algumas de nossas condições são restritas ou banalizadas."

Musès define trajetória como algum caminho (no espaço/tempo) de mudança de estados sofridos pelo sistema. As transições (ao longo de alguma trajetória) de estado para estado teriam probabilidades associadas e uma trajetória do sistema envolvendo t_0 - t_2 onde t_2 - t_0 é um intervalo de tempo, também levará o sistema através do estado x(t_1), onde t_1 está entre t_0 e t_2 no tempo, e x(t) é o estado associado ao tempo t, todos os tempos sendo medidos de forma consistente. Note que fenomenologicamente, pode ser o momento seguinte ao lapso do intervalo de tempo t - t_0, ou então esse próprio intervalo, que são duas experiências bem diferentes, respondendo geometricamente a um ponto e a uma linha, respectivamente.

Então, temos os seguintes elementos operacionais:
1. Dado o estado inicial e as entradas futuras, existem trajetórias para tempos futuros que não precisam ser únicas; e trajetórias simples podem ter pontos de ramificação. Assim, os resultados futuros não precisam ser únicos, nem necessariamente exprimíveis em números comuns (reais); isto é, eles podem ser múltiplos e possivelmente exprimíveis apenas em termos de hipernúmeros.
2. O início de uma determinada trajetória pode ser antes de t = t_0 e o primeiro estado de tal trajetória não precisa ser x(t_0). Ou seja, são admitidas causas anteriores à época inicial; embora os sistemas cronotopológicos mais manejáveis contenham implicitamente os futuros possíveis de todos esses efeitos passados dentro da natureza do estado inicial x(t_0), embora a trajetória tenha começado antes dessa época.
3. As trajetórias de estado, embora normalmente contínuas, podem conter descontinuidades.
4. Uma trajetória pode depender de entradas futuras (que são apenas potencialidades no presente) bem como do estado inicial x(t_0) - que pode resumir entradas anteriores em termos de ativação de memórias do passado - todas atuando no presente de modo a afetar o futuro ainda mais por feedforward.

Essa quarta parte deixa evidente que, embora esses sistemas possam ser simulados, não podem ser abrangidos pela matemática determinística ou mesmo estocástica, uma vez que as teorias preditivas convencionais, como Norbert Wiener já havia enfatizado, dependem apenas do passado, enquanto aqui confrontamos saídas presentes que, em alguma medida, dependem de valores futuros da entrada. Nos cronossistemas em geral não há um futuro único por causa de opções e alternativas (livre escolha), embora haja, às vezes, restrições para poder exercer essas prerrogativas de maneira otimizada ou de todo.

A matemática não precisa ser suficiente para representar cronossistemas, deixando claro o importante fato de que a matemática [euclidiana] (uma linguagem linear e não qualitativa) não é a essência da metodologia da teoria dos sistemas. O que é a essência é um ponto de vista organísmico [dialético] e qualitativo, representado da maneira mais precisa e apropriada possível pelo uso de qualquer sistema de símbolos, linear ou não, que possa ser colocado em serviço. O erro de identificar monoliticamente a análise de sistemas com a análise matemática foi exposto com clareza (e considerável acerbidade) por David Berlinski, que erra ao achar que sistemas simbólicos constituem a essência da teoria dos sistemas.

Na teoria dos sistemas de Von Bertalanffy, o estado inicial x(t_0) é tudo o que se precisa para prever um estado deterministicamente único para qualquer tempo futuro t, no qual as saídas futuras são sempre exprimíveis em números reais. Além disso, as trajetórias de tais sistemas simplificados são contínuas em todos os lugares e nunca podem ser afetadas por potenciais entradas futuras. Em outras palavras, na teoria de sistemas não cronotopológica, o parâmetro de tempo é meramente quantitativo e é essencialmente simétrico, passivo, plástico e incolor, enquanto na teoria de sistemas cronotopológica é assimétrico, ativo, elástico (ou inerentemente contendo energia) e qualitativamente - não apenas quantitativamente - especificável. Essa definição só funciona com sistemas cujos elementos são inanimados.

**1.2 O fator humano não pode ser negado sem impunidade**

Em outubro de 1982 no Instituto Internacional de Análise de Sistemas Aplicados (IIASA) em Viena, Musès mostra como tratar o fator humano como algo não-cronotopológico leva a vários erros e prediçōes errôneas. Os dois elementos de (1) variações e potenciais de personalidade e (2) padrões de reação humana e suas relações com as estruturas de tempo são os dois fatores mais negligenciados na teoria dos sistemas de Von Bertalanffy.

**1.3 Sistemática e fenomenologia**

O contexto deste livro é o que Edmund Husserl chamou de "crise da ciência do século XX" (com sua suposição de que a ciência e a tecnologia fisicamente orientadas são suficientes) encontra-se incapaz de determinar a posição autêntica da humanidade no esquema das coisas ou de dirigir a história com sensatez. Um corolário desse fato é nossa agitação social exponencialmente crescente refletida em mal-estar econômico e dilema político. O homem torna-se um objeto artificial que não é mais do que um produto de seus próprios projetos científicos. Tudo se torna artificial. Algo que Husserl chamou de "privação do sentido".

O biólogo do desenvolvimento Hans Speeman, na página final de seu último grande trabalho, "Contribuições experimentais para uma teoria do desenvolvimento", observou claramente que, repetidas vezes, os próprios dados biológicos o forçaram cientificamente a usar expressões que se referiam a aspectos psicológicos em vez de análogo físicos. Em seguida, ele observa agudamente que isso "deve significar mais do que uma imagem poética" e, em seguida, desenvolve sua conclusão:
>Deve significar que nós mesmos apenas no interesse do progresso de nossas ciências básicas exatas, não devemos renunciar à vantagem de nossa posição entre os dois mundos [físico e psíquico]. Esse reconhecimento está surgindo agora em muitos lugares e acredito que meus experimentos deram um passo em direção a esse novo e elevado objetivo.

**1.4 Metamorfose necessária na ciência**

Mas a fenomenologia não é suficiente. É claro que uma ciência cega, perdida em círculos intermináveis de fenômenos que mudam descuidadamente, é impotente para romper esse círculo. Mas também o é o mero levantamento de uma crítica contra ela, ainda que bem dirigida, como foi a crítica fenomenológica a partir de Husserl. Não basta um dos dois, há um terceiro caminho, que suprassume os dois, que torna a ciência não só conhecimento, mas sabedoria, ao poder refletir sobre si mesma, e isso só pode ser feito com o conhecimento do tempo.

Este livro é para aqueles que ainda não estão dispostos a ossificar intelectualmente e não têm medo de investigar pessoalmente, mesmo à custa de ter que renunciar a preconceitos passados diante de novas realizações. Essas realizações têm a ver com uma nova visão do tempo: como um sistema auto-ressonante de interconexões qualitativas e autoconectividade - em outras palavras, o que chamamos de cronotopologia. Ela estuda as múltiplas inter-relações que fluem e afetam o presente tanto do passado quanto do futuro. Como uma preparação necessária para essas considerações, examinaremos primeiro a ideia mais geral do que é uma linguagem - um meio de transmitir significados por meio de algum sistema sintático de símbolos operando em tempo real.
